# Справочник

## Массивы

`compact`

	Убираем из массива все пустые элементы (0, "", null, undefined)

`difference` 
    
	Создаем новый массив, как разницу, где из первого массива исключили все значения второго (А-Б)

`findIndex` 
    
	Возвращает индекс первого элемента, по которому callback вернул true

`findLastIndex` 
    
	Возвращает индекс первого с конца элемента, по которому callback вернул true

`first`

	Возвращает первый или несколько первых элементов массива

`flatten`

	Извлекает, в виде массива, элементы из объектов, содержащихся в передаваемом массиве

`indexOf`

	Возвращает индекс первого совпадающего (===) элемента, если массив сортирован можно ускорить поиск

`initial`

	Возвращает начальную часть массива (кроме n последних)

`intersection`

	Возвращает пересечение массивов (нескольких)

`last`

	Возвращает последний или несколько последних элементов массива

`lastIndexOf`

	Возвращает индекс последнего совпадающего (===) элемента. (можно искать не с самого конца)

`pull`

	Удаляет переданные элементы из массива

`range`

	Создает массив с числами от start до end (можно выбрать шаг)

`remove`

	Удаляет из массива элементы по заданному правилу и возвращает массив удаленных элементов

`rest`

	Возвращает все кроме первого (нескольких первых) элементов массива

`sortedIndex`

	Возвращает индекс вставки текущего значения в сортированном массиве

`union`

	Возвращает массив уникальных значений — результат объединения нескольких массивов

`uniq`

	Создает копию массива без дубликатов

`without`

	Создает новый массив из существующего исключая некоторые значения

`xor`

	Создает новый массив — «семантическую разницу» между переданными массивами

`zip`

	Создает массив сгруппированных в подмассивы элементов. На вход принимает несколько массивов. Собирает так: первые элементы всех входных массивов попадают в первую группу и т.д.

`zipObject`

	Собирает объект из двух массивов (с ключами и со значениями)

## Коллекции

`at`

	Создает новую коллекцию, только из перечисленных элементов

`contains`

	Проверяет, содержится (содержатся) ли определенный элемент в коллекции

`countBy`

	Создает объект, ключами которого будут значения, возвращаемые функцией обратного вызова, а значениями — количество соответствующих возвратов

`every`

	Проверка на то, что все элементы коллекции истины (или удовлетворяют условию).

`filter`

	Пробегает по всем элементам коллекции и возвращает МАССИВ из элементов, удовлетворяющих условию

`find`

	Возвращает первый элемент коллекции, отвечающий заданным критериям

`findLast`

	То же самое, что и find, только с конца

`forEach`

	Пробегается по всем элементам коллекции, запуская функцию обратного вызова для каждого элемента

`forEachRight`

	То же самое, что и forEach, только с конца

`groupBy`

	Создает коллекцию, ключами которой являются значения, возвращенные функцией обратного вызова, а значениями — массивы из первоначальных элементов коллекции

`indexBy`

	Создает коллекцию, ключами которой являются значения, возвращенные функцией обратного вызова, а значениями — последние элементы первоначальной коллекции с соответствующим ключом

`invoke`

	Выполняет определенный метод для каждого элемента коллекции и возвращает массив из результатов этого выполнения

`map`

	Создает массив элементов, прогоняя каждый элемент коллекции через функцию обратного вызова

`max`

	Возвращает максимальное значение коллекции

`min`

	Возвращает минимальное значение коллекции

`pluck`

	Возвращает все значения определенного свойства коллекции

`reduce`

	Уменьшаем коллекцию до значения, получаемое вызовом функций обратного вызова для каждого значения. В эту функцию, кроме самого значения, передается также результат предыдущего вызова.

`reduceRight`

	То же самое, что и reduce, только с конца

`reject`

	В противоположность filter — эта функция возвращает массив элементов коллекции, которые не удовлетворяют условию

`sample`

	Возвращает случайный элемент коллекции

`shuffle`

	Возвращает массив из перемешанных в случайном порядке элементов коллекции

`size`

	Возвращает размер коллекции

`some`

	Проверка на то, что хотя бы один элемент коллекции истинен (или удовлетворяет условию).

`sortBy`

	Возвращает массив сортированных по возрастанию элементов коллекции. Для сортировки используются значения получаемые функцией обратного вызова по каждому элементу.

`toArray`

	Преобразует коллекцию к массиву. Полезно для работы с arguments

`where`

	Проводит глубокое сравнение каждого элемента с определенным объектом. Возвращает массив, удовлетворяющий сравнению.

## Функции

`after`

	Возвращает функцию, которая вызовет переданный колбек только после n-ого вызова

`bind`

	Возвращает функцию, которая при вызове будет привязана к текущему this, к привязанным аргументам и аргументам, предающимся в саму вызванную функцию.

`bindAll`

	Привязывает все методы объекта к самому этому объекту (this в методах всегда будет сам объект)

`bindKey`

	Привязывает метод объекта к самому объетку (на момент привязки, метод может еще не существовать)

`compose`

	Возвращает функцию — композицию из переданных функций. Передаем f,g,h — возвращает функцию = f(g(h()))

`curry`

	Принимает на вход функцию с n параметрами, а возвращает функцию, которая в случае если параметро достаточно — вызовет входную, если нет, возвратит другую функцию, передав оставшиеся параметры которой — вызовется первоначальная.

`debounce`

	Возвращает функцию, которая запустит входную функцию только выдержав паузу после своего последнего запуска. (устранение дребезжания)

`defer`

	Вызовет входную функцию тогда, когда освободится текущий стек вызова (в начале следующего цикла событий)

`delay`

	Вызовет входную функцию через n миллисекунд

`memoize`

	Возвращает функцию, которая кэширует результаты своего выполнения, и не выполняется, если результат есть в кэше.

`once`

	Возвратит функцию, которая вызовет входную только один раз. В последующие разы будет возвращаться полученный результат.

`partial`

	То же самое, что и bind, но не привязывает this

`partialRight`

	То же самое, что и partial, но привязывается к параметрам справа

`throttle`

	Возвращает функцию, которая вызывает исходную не чаще чем один раз в n миллисекунд

`wrap`

	Создает функцию, в первый параметр которой будет передан первый параметр врапера.

## Объекты

`assign`

	Дополняет объект отсутствующими (не просто undefined) свойствами из другого объекта

`clone`

	Делает копию объекта (вложенные объекты копируются по ссылке)

`cloneDeep`

	Глубокое копирование объекта (вложенные объекты копируются по содержанию)

`create`

	Создает объект по переданному прототипу и свойствам

`defaults`

	Дополняет объект отсутствующими (=== undefined) свойствами из другого объекта — задает умолчания

`findKey`

	Ищет первый объект удовлетворяющий условиям — возвращает ключ

`findLastKey`

	Ищет последний объект удовлетворяющий условиям — возвращает ключ

`forIn`

	Обходит все свойства объекта (включая внутренние), вызывая для каждого из них функцию обратного вызова

`forInRight`

	То же самое что и forIn только с конца

`forOwn`

	Обходит все собственные свойства объекта, вызывая для каждого из них функцию обратного вызова

`forOwnRight`

	То же самое что и forOwn только с конца

`functions`

	Возвращает отсортированный массив имен всех свойств объекта, значениями которых ялвяются функции

`has`

	Проверяет, является ли указанное свойство собственным свойством объекта

`invert`

	Создает объект у которого ключи и значения поменяны местами

`isArguments`

	Проверяет, является ли значение — объектом arguments

`isArray`

	Проверяет, является ли значение массивом

`isBoolean`

	Проверяет, является ли значение булевой переменной

`isDate`

	Проверяет, является ли значение массивом

`isElement`

	Проверяет, является ли значение DOM-элементом

`isEmpty`

	Проверяет, является ли значение пустым. Массивы, строки, arguments-объекты с нулевой длинной считаются пустыми

`isEqual`

	Проводит глубокое сравнение двух значений

`isFinite`

	Проверяет, является ли данное значение конечным числом, или же оно может быть приобразовано к нему

`isFunction`

	Проверяет, ялвяется ли данное значение функцией

`isNaN`

	Проверяет значение на === NaN (это не то же самое, что стандартная isNuN, которая возвращает true для undefined и не числовых значений)

`isNull`

	Проверяет значение на === null

`isNumber`

	Проверяет, является ли значение числом (NaN тоже считается числом)

`isObject`

	Проверяет, является ли значение объектом

`isPlainObject`

	Проверяет, является ли значение чистым объектом (созданным конструктором Object)

`isRegExp`

	Проверяет, является ли значение регулярным выражение

`isString`

	Проверяет, является ли значение строкой

`isUndefined`

	Проверяет значение на === undefined

`keys`

	Возвращает массив ключей объекта

`mapValues`

	Созает новый объект с такими же ключами, как у исходного, значения получаются вызовом callback-функции к каждому элементу

`merge`

	Рекурсивно добавляет переданные объекты в объект назначения

`omit`

	Возвращает объект, у которого убраны некоторые свойства

`pairs`

	Создает из объекта двумерный массив, типа [[key1, value1], [key2, value2]].

`pick`

	Создает из объекта другой объект со свойствами из списка

`transform`

	Более простая альтернатива reduce — позволяет трансформировать входящий объект в другой, посредством функции обратного вызова, в которую передается кроме элементов еще и результирующий объект

`values`

	Возвращает массив значений объекта

## Утилиты

`now`

	Возвращает текущий Unix-time в миллисекундах

`constant`

	Создает функцию, возвращающую переданное значение

`createCallback`

	Создает функцию, коллбек — используется для внутренних целей lodash

`escape`

	Экранирует символы &, <, >, ", и ' соответсующими html-сущностями

`identity`

	Функция возвращает первый переданный в нее аргумент

`mixin`

	Добавляет в объект (или в сам lodash) элементы преданного объекта. Если объект-приемник — функция, добавляет свойства в прототип.

`noConflict`

	Делает _ равным старому значению (до запуска lodash), и возвращает указатель на lodash

`noop`

	Пустая функция. Возвращает undefined

`parseInt`

	Извлекает число из строки, по умолчанию работает всегда с 10-ой системой счисления (в отличии от стандартной)

`property`

	Возвращает функцию в стиле pluck, вызов которой с объектом в качестве параметра, вернет значение определенного свойства.

`random`

	Вернет случайное число из диапазона. Может дробное.

`result`

	Вернет значение свойства в объекте (если значением будет функция, она будет вызвана и возвращен ее результат)

`runInContext`

	Вернет новую lodash-функцию привязанную к заданному контексту

`template`

	Микрошаблонизатор

`times`

	Выполняет указанный callback n-раз, возвращая массив результатов

`unescape`

	Функция, обратная escape

`uniqueId`

	Возвращает уникальный числовой ID (число, каждый раз на единицу больше. можно передавать префикс) 